---
title: 「努力」は「夢中」に勝てないのか
date: "2022-03-28T00:00:00.000Z"
---

「努力」は「夢中」に勝てないというのは、わりとよく聞く言葉である。より噛み砕くと、なにか一つのジャンルで競い合っている人たちがいるとき、その対象に「夢中」になって取り組める人（それを「努力」だとすら捉えていない人）には、「努力」をする程度では追いつけない、ということになると思う。

これは感覚的に正しいと思う。特定のジャンルに限らず、ナチュラルボーンでその道の素質を備えていて、息をするように「夢中」で練習できる人は強い。素質もあって、取り組む量も質も普通の人を凌駕するとなると、それに勝てないのは疑う余地はなさそうだ。

仮に、とあるジャンルにおいて「夢中の人」の割合を5%くらいだと見積もると、残りの95%は「普通の人」となる。もし、自分が「普通の人」であると自覚しているなら、**重要なのは【「普通の人」は「夢中の人」に勝てるかどうか？】ではなく、【「普通の人」のなかで少しでも価値を高めるためにどう立ち振る舞うか】**、なのではないかと思う。

「普通の人」は、努力をする人とそうでない人に分かれる。特に<a href="https://www.businessinsider.jp/post-238168" target="_blank">日本人は社会に出ると勉強をしなくなると言われている。</a>仮に、普段努力をする人をそのうち10%と考えると、何かしら努力を積み重ねるだけで、単純に考えると（努力をしただけ、成果につながると考えると）上位15%に入ることになる。「普通の人」のなかで、「普通の努力」を重ねて、上位に食い込んでいくことはそんなに難しいことではなさそうに思える。

なので、どうしたって手の届かない最上位5%の「夢中の人」の存在は無視してしまって、「普通の人」として自分にできる努力を積み重ねることだけに注力するほうがよほど建設的であるように思う。